拯救安達臣道地盤狗

苦尋牠們的上車盤 拯救安達臣道「地盤狗」

片：

「選取一幅位於觀塘安達臣道，約提供一千伙單位，推行首置上車盤的先行計劃。」林鄭特首的施政報告，讓香港人有了新家，但卻沒人知道，這意味著，安達臣道過百隻狗失去了家。

安達臣道前身是一個營運達半世紀的石礦場，地盤狗一直在伴隨工地而生存，狗依賴地盤工人餵飼，或是到附近民居覓食，然而石礦場去年停運，地盤狗馬上「失業」變成流浪狗，加上未有絕育，所以繁衍很快，一代一代地延續流浪的命運，甚至加速傳染病在狗群中蔓延。幸得動物義工及時發現，一年間前仆後繼地到地盤救狗，盡一份力為流浪狗安排治療與領養，望為牠們尋找一主好人家。

「毛孩守護者」（簡稱毛守）一直密切關注安達臣道地盤流浪狗的問題，並積極派出義工到現場為狗隻絕育。對於一些患有嚴重疾病的狗隻，毛守更會動用基金安排獸醫向牠們提供治療，希望「救得一隻得一隻」。毛守創辦人Kent表示，估計最高峰時期，安達臣道地盤一共有接近120隻流浪狗，至少有80隻需要絕育。毛守在大半年前已經開始進行救狗的工作，一般在晚上進行。在毛守以及其他愛護動物團體的努力下，安達臣道地盤的流浪狗數目估計已大幅減少至接近10隻。不過，Kent仍表示：「仍要努力。」

記者曾陪同Kent探訪安達臣的地盤狗，發現牠們當中不少狗隻都患有嚴重疾病，如性病、蒼蠅蟲感染等，令人心驚。有些狗隻在獸醫救治前，更有嚴重子宮外露的情況，「（該外露的子宮）足足有一個木瓜咁大。」

在地盤工作多年的源哥曾領養多隻來自安達臣的唐狗，他也坦白講地盤狗的慘況，「工人係到繼續做時，都會繼續照顧牠們」，但地盤完工後，大多公司都沒有把狗帶走。很多工友也有心無力，一者是入息不多，多住公屋，要收養的話負擔會比較重，而且心力也很有限。
源哥在地盤工作，每天都與狗隻交流，建立感情，故此不忍地盤狗被遺棄，自己出心戍力幫助牠們。「 初初佢地黎到地盤嘅時候，第一係好飢餓嘅，見到佢地咁樣嘅情況⋯⋯我通常會買啲狗糧擺係度嘅，如果見到佢地好餓嘅咪會比啲狗糧佢地食囉。如果受傷嚴重嘅，例如烏蠅蟲嘅，我就會搵啲義工黎幫手，送佢地去啲非牟利診所度去醫，同埋擺上facebook度求救，都好多義工朋友幫過我手架 。」

為協助流浪狗，安達臣道的新舊承辦商並樂意配合，開放場地允許愛護動物組織與義工進入地盤範圍救狗，並對義工給予一定的支持。然而，安達臣地盤狗只是九牛一毛，香港地盤狗多有類似問題，Kent認為，事件反映了現今本港在保護動物權益的落後，現時香港的動物法例仍沿用源於1925年的英國動物法，「即係話香港嘅動物法仲停留係蒸汽火車年代」。而漁護署推出的《建築地盤飼養狗隻守則》，顧名思義，只是守則，不是法律，故無任何法律約束力，承建商可守亦可不守。

Kent表示，本港地盤狗最後變成流浪狗的情況相當普遍，不少承建商安排狗隻為他們看門口，並餵飼牠們，但完工後，卻未有對狗隻安排善後工作，任由牠們流浪。幸得部份地盤亦有好心工人，他憶述在一個位於新田的地盤，有工人曾對狗隻深感同情而收養了多隻地盤狗。要根本解決這個問題，還是希望政府加快檢討本港的動物政策，如立法規定承建商為其飼養的狗隻植入晶片，以便對狗隻進行識別，並為狗隻進行絕育。否則，即使毛守以及其他義工有多大的人力物力、即使再有地盤工人願意收養地盤狗，亦無法根本解決地盤流浪狗的問題。

早20年成日開大食會肯定冇依個問題